



# QFT 2025 年第一期

## 量子场论

作者: Thoria Tong

组织: Elegant $\text{\LaTeX}$  Program

时间: November 24, 2025

多少事，从来急；天地转，光阴迫。一万年太久，只争朝夕。

# 目录

第一部分 书本解读	2
第一章 Klein-Gorden Field	3
1.1 从量子力学到量子场论	3
1.1.1 振幅计算	3
1.2 经典场论	4
1.2.1 Lagrangian Field Theory	4
1.2.2 Hamitonian Field Theory	5
1.2.3 Noether's Theory	5
1.3 谐振子视角下的 K-G 场	8
1.4 四维时空中的 K-G 场理论	8
1.4.1 K-G 场的量子化	8
1.5 小结	8
第二部分 课堂笔记	10
第二章 Spin-0 Quantum Field	11
2.1 Klein-Gorden Field	11
2.1.1 振幅计算	11
第三章 Action principle (principle of least action)	12
3.1 How to implement the principle of least action (or variational principle)	12
3.1.1 Euler's approach(direct method)	12
3.1.2 Lagrange's method	12
3.1.3 examples	13

本章节主要是来自《an introduction to quantum field theory》中的笔记，将根据课程内容添加余的量子场论体系内容。本文主要定位在于帮助本人强化记忆和理解，具体知识可看书。

# 第一部分

## 书本解读

# 第一章 Klein-Gordon Field

## 1.1 从量子力学到量子场论

从量子力学到量子场论，我们首先要问的是为什么我们不能直接对粒子进行量子化 (就像量子化非相对论粒子)。省流：解释了单粒子相对论性波动方程的负能态与负概率，同时对于多粒子态的因果性和不同数目粒子态间的转换。

### 1.1.1 振幅计算

考虑一个自由粒子从  $x_0$  处传播到  $x$  的过程。我们可以用路径积分的方法来计算这个过程的振幅。

首先考虑非相对论情况：

$$\begin{aligned}
 U(t) &= \langle \mathbf{x} | e^{-i\frac{\mathbf{p}^2}{2m}t} | \mathbf{x}_0 \rangle \\
 &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d^3p}{(2\pi)^3} \langle \mathbf{x} | e^{-i\frac{\mathbf{p}^2}{2m}t} | \mathbf{p} \rangle \langle \mathbf{p} | \mathbf{x}_0 \rangle \\
 &= \frac{1}{(2\pi)^3} \int d^3p e^{-i\frac{\mathbf{p}^2}{2m}t} e^{i\mathbf{p} \cdot (\mathbf{x} - \mathbf{x}_0)} \\
 &= \frac{1}{(2\pi)^3} \int dp_x e^{-i\frac{p_x^2}{2m}t + ip_x(x-x_0)} \cdot \int dp_y e^{-i\frac{p_y^2}{2m}t + ip_y(y-y_0)} \cdot \int dp_z e^{-i\frac{p_z^2}{2m}t + ip_z(z-z_0)} \\
 &= \frac{1}{(2\pi)^3} \left[ \sqrt{\frac{2m\pi}{it}} \right]^3 e^{i\frac{m(x-x_0)^2}{2t}} \cdot e^{i\frac{m(y-y_0)^2}{2t}} \cdot e^{i\frac{m(z-z_0)^2}{2t}} \\
 &= \left( \frac{m}{2\pi it} \right)^{\frac{3}{2}} \cdot e^{i\frac{m}{2t}(\mathbf{x} - \mathbf{x}_0)^2}
 \end{aligned} \tag{1.1}$$

式中积分利用结论

$$\int_{-\infty}^{\infty} e^{-i(ax^2+bx)} dx = \sqrt{\frac{\pi}{ia}} e^{i\frac{b^2}{4a}} \tag{1.2}$$

for all  $x$  and  $t$ ,  $U(t) \neq 0 \Rightarrow$  可在任意短时间内传播任意长距离

利用狭相能量-动量关系式  $E = \sqrt{p^2 + m^2}$  代换上式中  $E$ ：

$$\begin{aligned}
 U(t) &= \langle \mathbf{x} | e^{-i\sqrt{\mathbf{p}^2 + m^2}t} | \mathbf{x}_0 \rangle \\
 &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{d^3p}{(2\pi)^3} e^{-i\sqrt{\mathbf{p}^2 + m^2}t} \cdot e^{i\mathbf{p} \cdot \mathbf{r}} \\
 &\stackrel{\text{球坐标系下}}{=} \frac{1}{(2\pi)^3} \int dp d\theta d\phi \sin(\theta) p^2 e^{-i\sqrt{\mathbf{p}^2 + m^2}t} e^{ipa \cos(\theta)} \\
 &= \frac{1}{(2\pi)^2} \int_0^{\infty} p^2 e^{-i\sqrt{p^2 + m^2}t} \int_0^{\pi} d\theta \sin(\theta) e^{ipa \cos(\theta)}
 \end{aligned}$$

其中：

$$\begin{aligned}
 \int_0^{\pi} \sin(\theta) e^{ipr \cos(\theta)} d\theta &= \frac{-1}{ipr} e^{ipr \cos(\theta)} \Big|_0^{\pi} \\
 &= \frac{1}{ipr} (e^{ipr} - e^{-ipr}) \\
 &= \frac{2}{pr} \sin(pr)
 \end{aligned}$$

**引理 1.1 (第二类修正贝塞尔函数 (modified Bessel function of the second kind)  $K_\mu(x)$ )**

这是贝塞尔函数的一种，通常用于解决涉及柱对称问题的微分方程，常见于物理学中的波动、热传导和量子力学等领域。修正贝塞尔函数满足修正贝塞尔方程：

$$x^2 \frac{d^2 y}{dx^2} + x \frac{dy}{dx} - (x^2 + \mu^2)y = 0 \quad (1.3)$$

其中  $\mu$  是函数的阶数， $x$  是自变量，其在自变量  $x > 0$  时为实数， $x \approx \infty$  时指数衰减 ( $x \gg 1$  时  $K_2(x) \approx \sqrt{\frac{\pi}{2x}} e^{-x}$ )。特别的对于阶数为 2 的第二类修正贝塞尔函数  $K_2(x)$ ，我们有递推关系：

$$K_2(x) = K_0 + \frac{2}{x} K_1(x) \quad (1.4)$$

经过系列推导可得：(待补充)

$$\int_0^\infty x e^{-\beta \sqrt{\gamma^2 + x^2}} \sin(bx) dx = \frac{b\beta\gamma^2}{\beta^2 + b^2} K_2(\gamma \sqrt{\beta^2 + b^2}) \quad (1.5)$$

那么(1.3) 又等于

$$\begin{aligned} U(t) &= \frac{1}{(2\pi)^2} \int_0^\infty p^2 e^{-i\sqrt{p^2+m^2}t} \int_0^\pi d\theta \sin(\theta) e^{ipa \cos(\theta)} \\ &= \frac{1}{2\pi^2 r} \int_0^\infty dp p \sin(p|\mathbf{x} - \mathbf{x}_0|) e^{-it\sqrt{p^2+m^2}} \\ &= \frac{1}{2\pi^2 r} \cdot \frac{ritm^2}{-t^2 + r^2} K_2(m\sqrt{r^2 - t^2}) \end{aligned} \quad (1.6)$$

由引理 1.1 我们有： $r^2 \gg t^2$  时 (光锥之外)，

$$U(t) = \frac{1}{w\pi^2} \cdot \frac{im^2 t}{r^2 - t^2} \cdot \sqrt{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{m\sqrt{r^2 - t^2}} \cdot e^{-m\sqrt{r^2 - t^2}} \quad (1.7)$$

尽管这个值很小但是同样不为 0，因果性同样违背。

而在量子场论中，一个粒子从  $x_0$  处传播到  $x$  处和反粒子从  $x$  传播到  $x_0$  处无法区分，因此散射振幅叠加后相消。(详见 1.4)

## 1.2 经典场论

以下式子仅考虑单粒子态 (故只需一个  $\phi$  描述)

### 1.2.1 Lagrangian Field Theory

区别于理论力学中的 Lagrangian Mechanics，场论中将时间  $t$  与空间坐标  $q_i$  平权，重写作作用量  $S$ ：

$$S = \int L dt = \int \mathcal{L}(\phi, \partial_\mu \phi) d^4 x \quad (1.8)$$

其中  $\mathcal{L}$  称经典场  $\phi(\mathbf{x})$  的拉格朗日密度，同理由最小作用量原理：

$$\begin{aligned} 0 &= \delta S \\ &= \int d^4 x \left\{ \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \phi} \delta \phi + \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu \phi)} \delta (\partial_\mu \phi) \right\} \\ &= \int d^4 x \left\{ \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \phi} \delta \phi + \partial_\mu \left( \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu \phi)} \delta \phi \right) - \partial_\mu \left( \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu \phi)} \right) \delta \phi \right\} \end{aligned} \quad (1.9)$$

第二项积分在四维时空的边界上，由于初始条件  $\delta \phi = 0$  在边界是给定的，这一项积分结果为 0。又由于剩余积分项中  $\delta \phi = 0$  的任意性，由此要求大括号里为 0，即：

$$\partial_\mu \left( \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu \phi)} \right) - \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \phi} = 0 \quad (1.10)$$

### 1.2.2 Hamiltonian Field Theory

场论的拉格朗日公式特别适用于相对论动力学, 因为所有的表达式都是显式的洛伦兹不变的。尽管如此, **Peskin** 在本书的第一部分中仍使用哈密顿公式, 因为这将使得过渡到量子力学更容易。在 **Hamiltonian Mechanics** 中, 我们通过勒让德变换将每一广义坐标  $q_i$  与广义动量  $p_i \equiv \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}$  耦合, 类似的在场论中:

$$\begin{aligned} p(\mathbf{x}) &\equiv \frac{\partial L}{\partial \dot{\phi}(\mathbf{x})} = \frac{\partial}{\partial \dot{\phi}(\mathbf{x})} \int \mathcal{L}(\phi(\mathbf{y}), \dot{\phi}(\mathbf{y})) d^3 y \\ &\stackrel{\text{离散化}}{\sim} \frac{\partial}{\partial \dot{\phi}(\mathbf{x})} \sum_{\mathbf{y}} \mathcal{L}(\phi(\mathbf{y}), \dot{\phi}(\mathbf{y})) d^3 y \\ &= \pi(\mathbf{x}) d^3 x \end{aligned} \quad (1.11)$$

其中  $\pi(\mathbf{x}) = \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\phi}(\mathbf{x})}$  称经典场  $\phi(\mathbf{x})$  的共轭动量密度。由此带入勒让德变换得到哈密顿量:

$$H = \sum_{\mathbf{x}} p \dot{\phi}(\mathbf{x}) - L = \int d^3 x [\pi(\mathbf{x}) \dot{\phi}(\mathbf{x}) - \mathcal{L}] = \int d^3 x \mathcal{H} \quad (1.12)$$

上式由离散谱过渡到连续谱, 其中  $\mathcal{H}$  称哈密顿量密度。

**例 1.1** 以标量场  $\phi(x)$  为例, 将  $\phi(x)$  视作广义坐标, 按  $L=T-V$  的形式构建拉氏量:

$$\mathcal{L} = \frac{1}{2} \dot{\phi}^2 - \frac{1}{2} (\nabla \phi)^2 - \frac{1}{2} m^2 \phi^2 = \frac{1}{2} (\partial_\mu \phi)^2 - \frac{1}{2} m^2 \phi^2 = \frac{1}{2} \partial_\mu \phi \partial^\mu \phi - \frac{1}{2} m^2 \phi^2 \quad (1.13)$$

上式使用西海岸度规  $(+, -, -, -)$ 。带入 E-L 方程 1.11 式, 我们得到:

$$\left( \frac{\partial^2}{\partial t^2} - \nabla^2 + m^2 \right) \phi = 0 = (\partial_\mu \partial^\mu + m^2) \phi \quad (1.14)$$

这就是我们熟知的 K-G 方程 (但是在当前的语境下, 这个场还是经典场, 并未量子化)。进一步我们得到哈密顿量:

$$H = \int d^3 x \mathcal{H} = \int d^3 x \left[ \frac{1}{2} \pi^2 + \frac{1}{2} (\nabla \phi)^2 + \frac{1}{2} m^2 \phi^2 \right] \quad (1.15)$$

我们可以认为三个项分别是, 在场在时间中移动的能量, 在空间切变的能量, 以及场自量。在第 2.3 节和第 2.4 节中, 我们将进一步研究哈密顿量。


### 1.2.3 Noether's Theory

本节主要内容为探究经典场论中对称性与守恒律之间关系, 可以证明, 一种对称变换对应一种守恒量。在 K-G 场中, 类比变分法对场进行一无穷小变换:

$$\phi(x) \rightarrow \phi'(x) = \phi(x) + \alpha \Delta \phi(x) \quad (1.16)$$

其中  $\alpha$  是无穷小参量,  $\Delta \phi$  是场构型的变化。如果在此变化下, 拉格朗日量仅仅改变一表面项, 对应的作用量是不变化的。如此, 导出的运动方程也不变化。即:

$$\mathcal{L}(x) \rightarrow \mathcal{L}' = \mathcal{L} + \alpha \Delta \mathcal{L} = \mathcal{L} + \alpha \partial_\mu \quad (1.17)$$

 **笔记** 初见这个变换形式会感觉极不自然, 明明只需  $\Delta \phi$  足以描述场的变化量, 为什么要多此一举添加一个无穷小参量  $\alpha$ 。不加  $\alpha$  思路如下:

$$\begin{aligned} \Delta \mathcal{L} &= \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu \phi)} \Delta \partial_\mu \phi + \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \phi} \Delta \phi \\ &= \partial_\mu \left( \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu \phi)} \Delta \phi \right) - \partial_\mu \left( \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu \phi)} \right) \Delta \phi + \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \phi} \Delta \phi \\ &\stackrel{E-L}{=} \partial_\mu \left( \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial (\partial_\mu \phi)} \Delta \phi \right) \end{aligned}$$

类似理论力学的分析, 作用量间相差一个关于时间和坐标的函数  $f(x, t)$  对时间的全导数  $s' = s + \frac{d}{dt} f(x, t)$  对 E-L 方程无影响。同理在此处作用量  $S$  变化一个表面项, 对时空积分后得到一标量函数, 不影响  $S$  的极值点

(亦不影响  $E-L$  方程)。

$$\Delta\mathcal{L} = \partial_\mu \mathcal{J}^\mu = \partial_\mu \left( \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)} \Delta\phi \right) = 0 \Rightarrow j^\mu = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)} \Delta\phi - \mathcal{J}^\mu \quad (1.18)$$

此即诺特流  $j^\mu$ 。

但是显然此处的  $\alpha$  并不止是个可以随意消去的常数，如果我们假定  $\alpha = \alpha(\mathbf{x})$  是局域的，则我们可以导出量子场论的规范不变性。 $Ward$  恒等式 ( $Ward identity$ )，或更广义的  $Takahashi$  恒等式，是量子场论中规范对称性的直接结果。它表达了在量子层面，规范对称性所导致的守恒定律如何约束格林函数 (关联函数) 之间的关系。 $Ward$  恒等式对于证明规范理论的可重整性、保证散射振幅的规范不变性以及理解物理态的么正性至关重要。

### 定理 1.1 ( $Ward$ 恒等式)

核心在于考虑积分测度的变化。

推导过程就是上述 1.19 式加上系数  $\alpha$ 。

守恒律也可以用守恒荷表示。将 1.20 改写

$$\partial_\mu j^\mu = \partial_t \rho + \vec{\nabla} \cdot \vec{j} = 0 \quad (1.19)$$

借助电动力学里的经验我们我们将四维守恒流  $j^\mu$  拆解为时间项和空间项得到连续性方程的形式，进而类比电荷守恒律我们对全空间进行积分：

$$Q = \int_{all\ space} \partial_t \rho d^3x = \int j^0 d^3x = - \int \vec{j} \cdot \vec{dS} \quad (1.20)$$

**例 1.2** 对于无质量 K-G 场 Lagrangian 密度为  $\mathcal{L} = \frac{1}{2}(\partial_\mu\phi)^2$ ，对场  $\phi(x)$  量进行平移操作  $\phi \rightarrow \phi + \alpha$ ，引起 Lagrangian 变化为  $\mathcal{L} \rightarrow \mathcal{L}' = \frac{1}{2}(\partial_\mu(\phi + \alpha))^2 = \frac{1}{2}(\partial_\mu\phi)^2 = \mathcal{L}$ 。若要写出其诺特流，有  $\mathcal{L}' = \mathcal{L} + \alpha \partial_\mu \mathcal{J}^\mu = \mathcal{L} \rightarrow \partial_\mu \mathcal{J}^\mu = 0$ 。对于最简单的情况

$$\mathcal{J}^\mu = 0 \quad (1.21)$$

带入(1.18)和  $\mathcal{L} = \frac{1}{2}(\partial_\mu\phi)^2$ ：  $j^\mu = \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)} \Delta\phi = \partial_\mu\phi \Delta\phi$ ，而注意到

$$\phi \rightarrow \phi' = \phi + \alpha \Delta\phi = \phi + \alpha \Rightarrow \Delta\phi = 1$$

于是有守恒流  $j^\mu = \partial_\mu\phi$ 。

**例 1.3** 若标量场为一复标量场， $\mathcal{L} = |\partial_\mu\phi|^2 - m^2|\phi|^2 = (\partial_\mu\phi^*)(\partial^\mu\phi) - m^2\phi^*\phi$ ，做  $U(1)$  变换：

$$\phi \rightarrow \phi' = \phi e^{i\alpha}$$

那么拉格朗日密度变为

$$\mathcal{L} \rightarrow \mathcal{L}' = |\partial_\mu\phi|^2 - m^2|\phi|^2 = \mathcal{L}$$

且有：

$$\begin{cases} \phi' = e^{i\alpha} \phi \approx \phi + i\alpha\phi = \phi + \alpha\Delta\phi \\ \phi'^* = (e^{i\alpha}\phi)^* \approx \phi^* - i\alpha\phi^* = \phi^* + \alpha\Delta\phi^* \end{cases}$$

同(1.21)，我们有  $\mathcal{J}^\mu = 0$ 。带回(1.18)，我们有：

$$\begin{aligned} j^\mu &= \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi)} \Delta\phi + \frac{\partial\mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu\phi^*)} \Delta\phi^* \\ &= i [(\partial^\mu\phi^*)\phi - \phi^*(\partial^\mu\phi)] \end{aligned} \quad (1.22)$$

**例 1.4** 时空坐标平移与能动张量的引出。

将 4 维时空坐标做无穷小平移  $x'^\mu = x^\mu - a^\mu$ ，那么场量  $\phi'(x) = \phi(x + a) \stackrel{\text{Taylor ex}}{=} \phi(x) + a^\mu \partial_\mu\phi(X)$ ，同理， $\mathcal{L}' = \mathcal{L} + a^\mu \partial_\mu\mathcal{L}(X) = \mathcal{L} + a^\nu \partial_\mu(\delta_\nu^\mu \mathcal{L}(X))$ 。对比  $\mathcal{L}' = \mathcal{L} + \alpha \partial_\mu \mathcal{J}^\mu$ ，我们得到  $\mathcal{J}^\mu = \delta_\nu^\mu$ 。注意到此时指标不守



恒，因为我们忽略了  $a^\mu$  和  $\alpha$  的区别，将  $a^\mu$  各个分量单独拿出我们有广义守恒流

$$T_\nu^\mu = \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu \phi)} \partial_\nu \phi + \delta_\nu^\mu \mathcal{L} \quad (1.23)$$

此即体系能动张量。

对于四维闵氏时空，我们利用度规将指标降下：

$$T_{\mu\nu} = \eta_{\sigma\mu} T_\nu^\sigma = \begin{pmatrix} \omega & \frac{S_1}{c} & \frac{S_2}{c} & \frac{S_3}{c} \\ cg_1 & T^{11} & T^{12} & T^{13} \\ cg_2 & T^{21} & T^{22} & T^{23} \\ cg_3 & T^{31} & T^{32} & T^{33} \end{pmatrix} \quad (1.24)$$

其中  $\omega$  表征体系能量密度， $S_i$  表征体系能流密度， $g_i$  为体系动量流密度， $T^{11}$  为应力张量。

同理我们带入守恒流方程(1.18)，我们有

$$T_{\nu,\mu}^\mu = \frac{\partial T_\nu^\mu}{\partial x^\mu} = 0 \quad (1.25)$$

### 定义 1.1 (能动张量)

在电动力学里我们有，电荷密度和电流密度可以构成一个四维矢量，那么自然联想动量密度(矢量)和动量流密度(张量)是不是也可以组成一个张量  $T^{\alpha\beta}$ 。

在 Winberg 的引力与宇宙学中，能动张量的引入如下：

考虑一组由  $n$  标记的粒子，其能动四维矢量为  $p_n^\alpha(t)$ ， $p^\alpha$  的密度定义为

$$T^{\alpha 0}(\mathbf{x}, t) = \sum_n p_n^\alpha(t) \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \quad (1.26)$$

类比电荷密度  $\mathcal{J}^0 = \sum_n e_n \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t))$  与电流密度  $\mathcal{J}^i = \sum_n e_n \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \frac{d\mathbf{x}_n^i(t)}{dt}$ ，我们写出

$$T^{\alpha i}(\mathbf{x}, t) = \sum_n p_n^\alpha(t) \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \frac{d\mathbf{x}_n^i(t)}{dt} \quad (1.27)$$

两式统一为：

$$T^{\alpha\beta}(\mathbf{x}) = \sum_n p_n^\alpha \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \frac{d\mathbf{x}_n^\beta(t)}{dt} \quad (1.28)$$

在特定的单位制下，我们有  $\mathbf{v} = \frac{\mathbf{p}}{E}$ ，也即  $p_n^\alpha = E_n \frac{dx_n^\alpha}{dt}$ ，带入得到：

$$T^{\alpha\beta}(\mathbf{x}) = \sum_n \frac{p_n^\alpha p_n^\beta}{E_n} \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \quad (1.29)$$

从中我们可以看出  $T^{\alpha\beta}$  是对称张量。改写上式为更加对称的形式(变  $\delta^3$  为  $\delta^4$ )：

$$T^{\alpha\beta}(\mathbf{x}) = \sum_n \int d\tau p_n^\alpha \frac{dx_n^\beta}{d\tau} \delta^4(\mathbf{x} - \mathbf{x}_n(\tau)) \quad (1.30)$$

其中每个量都是四维矢量，具有洛伦兹不变性，于是  $T^{\alpha\beta}$  也具有洛伦兹不变性。



观察式子(1.27)，我们写出：


$$\begin{aligned} \partial_i T^{\alpha i} &= \sum_n p_n^\alpha(t) \frac{\partial}{\partial x_n^i} \frac{dx_n^i(t)}{dt} \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \\ &= - \sum_n p_n^\alpha(t) \frac{\partial}{\partial t} \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \\ &= - \frac{\partial}{\partial t} \sum_n p_n^\alpha(t) \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) + \sum_n \frac{\partial p_n^\alpha(t)}{\partial t} \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \\ &= - T^{0\alpha} + \sum_n \frac{\partial p_n^\alpha(t)}{\partial t} \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) \end{aligned} \quad (1.31)$$

简单移项后令  $\sum_n \frac{\partial p_n^\alpha(t)}{\partial t} \delta^3(\mathbf{x}_0 - \mathbf{x}_n(t)) = G^\alpha$  为力密度，我们写出：

$$\partial_\alpha T^{\alpha\beta} = G^\beta \quad (1.32)$$

由于动量守恒， $p_n^\alpha$  为不随时间变换的常数，我们得到守恒方程：

$$\partial_\alpha T^{\alpha\beta} = 0 \quad (1.33)$$

 **笔记** 根据该定义我们可以方便地给出自旋的定义，详见 Weinberg 引力与宇宙学。(待补充)

## 1.3 谐振子视角下的 K-G 场

省流：从经典场论出发，我们将经典标量场  $\phi(\mathbf{x})$  量子化，方法为将  $\phi(\mathbf{x}), \pi(\mathbf{x})$  用符合二次量子化的算子语言重新表述。

对照经典对易关系，我们写出场量对易关系：

$$[\phi(\mathbf{x}), \pi(\mathbf{y})] = \delta^3(\mathbf{x} - \mathbf{y}); [\phi(\mathbf{x}), \phi(\mathbf{y})] = [\pi(\mathbf{x}), \pi(\mathbf{y})] = 0 \quad (1.34)$$

作为  $\phi$  和  $\pi$  的函数，哈密顿量  $H$  也成为了算符。我们下个任务就是寻找其本征谱。我们尝试构造动量  $\mathbf{p}$  空间下的 K-G 方程，即在傅里叶空间写出 Klein-Gordon 方程：

$$\phi(\mathbf{x}, t) = \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} e^{i\mathbf{p}\cdot\mathbf{x}} \phi(\mathbf{p}, t) \quad (1.35)$$

其中  $\phi^*(\mathbf{p}) = \phi(-\mathbf{p})$

## 1.4 四维时空中的 K-G 场理论

### 1.4.1 K-G 场的量子化

在经典场论中，K-G 场的哈密顿量为：

$$H = \int d^3x \left[ \frac{1}{2} \pi^2 + \frac{1}{2} (\nabla \phi)^2 + \frac{1}{2} m^2 \phi^2 \right] \quad (1.36)$$

其中  $\pi$  为动量算符。我们将  $\phi$  和  $\pi$  视作算符，满足对易关系：

$$[\phi(\mathbf{x}), \pi(\mathbf{y})] = i\delta^3(\mathbf{x} - \mathbf{y}); [\phi(\mathbf{x}), \phi(\mathbf{y})] = [\pi(\mathbf{x}), \pi(\mathbf{y})] = 0 \quad (1.37)$$

这使得  $\phi$  和  $\pi$  可以被视作二次量子化的算符。

接下来，我们将 K-G 场的哈密顿量写成动量空间的形式：

$$H = \int d^3p \left[ a^\dagger(\mathbf{p}) a(\mathbf{p}) (p^2 + m^2)^{1/2} + \frac{1}{2} (a^\dagger(\mathbf{p}) a^\dagger(-\mathbf{p}) + a(-\mathbf{p}) a(\mathbf{p})) \right] \quad (1.38)$$

其中  $a^\dagger(\mathbf{p})$  和  $a(\mathbf{p})$  分别是粒子的产生和湮灭算符。

通过对哈密顿量进行重新整理，我们可以将其写成谐振子的形式：

$$H = \int d^3p \left[ \omega_p \left( a^\dagger(\mathbf{p}) a(\mathbf{p}) + \frac{1}{2} \right) \right] \quad (1.39)$$

其中  $\omega_p = \sqrt{p^2 + m^2}$  是动量为  $p$  的粒子的能量。这样，我们就将 K-G 场的量子化问题转化为了无数个独立谐振子的量子化问题。每个动量模式  $p$  对应一个谐振子，其能级由  $a^\dagger(\mathbf{p}) a(\mathbf{p})$  的本征值决定。

## 1.5 小结

通过对 K-G 场的量子化，我们成功地将经典场论中的 K-G 方程转化为了量子场论中的谐振子模型。这一过程不仅揭示了场的量子性质，还为理解粒子的产生和湮灭提供了理论基础。未来的研究将进一步探讨相互作用

用场论以及更复杂的量子场模型。

$$L_{\mu}^{\nu} \tag{1.40}$$

## 第二部分

# 课堂笔记

## 第二章 Spin-0 Quantum Field

### 2.1 Klein-Gordon Field

从量子力学到量子场论，我们首先要问的是为什么我们不能直接对粒子进行量子化 (就像量子化非相对论粒子)。省流：解释了单粒子相对论性波动方程的负能态与负概率，同时对于多粒子态的因果性和不同数目粒子态间的转换。

#### 2.1.1 振幅计算

## 第三章 Action principle (principle of least action)

We note the action as  $S[\phi(t)]$ . We define the action as the integral of the Lagrangian over the path of the particle, for an example,

**例 3.1** Consider a particle of mass  $m$  moving in a potential  $V(x)$ . The Lagrangian is given by  $L = T - V = \frac{1}{2}m\dot{x}^2 - V(x)$ , where  $T$  is the kinetic energy and  $V$  is the potential energy. The action for a 1-dim path  $\phi(t)$  from time  $t_1$  to  $t_2$  is then given by  $S[\phi(t)] = \int_{t_1}^{t_2} L[\phi(t), \dot{\phi}(t)] dt = \int_{t_1}^{t_2} dt \frac{1}{2}m\dot{x}^2 - V(x)$ .

### 3.1 How to implement the principle of least action (or variational principle)

For an ordinary function  $f(x)$ , we know that at the extremum point, the first derivative is zero, i.e.,  $f'(x) = 0$ , minimizing  $f(x)$  means  $f'(x) = 0$  and  $f''(x) > 0$ . Then what about the functional  $S[x(t)]$ ?

#### 3.1.1 Euler's approach (direct method)

First we note that the action  $S[x(t)]$  is a functional of  $x(t)$ , i.e.,  $S[x(t)]$  depends on  $t, x, \dot{x}$ .

##### 引理 3.1 (Ostrogradsky's theorem)

*Higher order derivatives of  $S[x(t)]$  with respect to  $x^{(n)}(t)$  are proved to be Unstable. To be added.*



Euler approximate a general curve by small straight line (polygon) segments  $(x_i)$ , then the variation of the action can be expressed as

$$\Delta S[\phi(t)] = \lim_{n \rightarrow \infty} [S[\phi(t)] - S[\phi(t_1), \phi(t_2), \dots, \phi(t_n)]]$$

where  $t_0, t_1, \dots, t_n$  are the  $n$  points that divide the interval  $[t_1, t_2]$  into  $n$  equal parts. i.e.,  $x_i = x(t_i)$ ,  $t_i = t_1 + i\Delta t$ , with  $\Delta t = \frac{t_2 - t_1}{n}$ . Then we can approximate the action with a Riemann sum:

$$S[x(t)] \approx \bar{S}[x_i] = \sum_{i=1}^n L[t_i, x_i, \frac{x_i - x_{i-1}}{\Delta t}] \Delta t \quad (3.1)$$

then

$$\frac{\partial \bar{S}}{\partial x_i} = \left. \frac{\partial L}{\partial x_i} \right|_i \Delta t + \left. \frac{\partial L}{\partial \dot{x}_i} \right|_i - \left. \frac{\partial L}{\partial \dot{x}_{i-1}} \right|_{i-1} \quad (3.2)$$

Then he takes limit  $n \rightarrow \infty$ , i.e.,  $\Delta t \rightarrow 0$  while looking on  $\frac{\partial S}{\partial x} = 0$  both parts go 0,  $\frac{\partial S}{\partial x} \propto o(\Delta t)$  automatically holds. Therefore he only consider  $\frac{\partial \bar{S}[x_i]}{\partial x_i} / \Delta t$ .

$$\begin{aligned} \frac{\partial \bar{S}[x_i]}{\partial x_i} / \Delta t &= L(t_i, x_i, \frac{x_i - x_{i-1}}{\Delta t}) + L_{\dot{x}_i}(t_i, x_i, \frac{x_i - x_{i-1}}{\Delta t}) \\ &:= \frac{\delta \bar{S}}{\delta x(t)} \end{aligned} \quad (3.3)$$

This is called the functional derivative/or variation of  $S[x(t)]$  with respect to  $x(t)$ .

#### 3.1.2 Lagrange's method

Consider a small variation of the path  $x(t)$  by adding a small function  $h(t)$ , namely  $x(t) \rightarrow x(t) + h(t)$  with  $h(t)$  to be "small".

Consider two small variations of the path  $x(t)$

- a. the variation in both the strong and weak norm, i.e.,  $|h| \rightarrow 0$  &  $|h'| \rightarrow 0$
- b. the variation only in the weak norm only, i.e.,  $|h| \rightarrow 0$

Lagrange assumes that  $h(t) = \epsilon \eta(t)$  with  $\epsilon$  to be "small" and  $\eta(t)$  is an arbitrary function that vanishes at the endpoints, i.e.,  $\eta(t_1) = \eta(t_2) = 0$ . This seems natural and "innocent", but actually it forces  $\dot{h}(t) = \epsilon \dot{\eta}(t)$  to be "small" as well. So the strong norm variations are excluded here.

Then  $S[x(t) + \epsilon \eta(t)] := S[x(t)] + \epsilon^1 \delta S[x(t), h(t)] + \epsilon^2 \delta^2 S[x(t), h(t)] + o(\epsilon^3)$  it requires that  $\frac{\delta S[x(t), h(t)]}{\delta \epsilon} = 0 = \delta_1 S[x(t), h(t)]$ .

Let's consider  $\delta_1 S$ ,

$$\begin{aligned}
 S[x(t) + \epsilon \eta] &= \int_{t_0}^{t_{fin}} dt L[x(t) + \epsilon \eta(t), \dot{x}(t) + \epsilon \dot{\eta}(t)] \\
 &= \int_{t_0}^{t_{fin}} dt \{ L[x(t), \dot{x}(t)] + \epsilon \eta L_x + \epsilon \dot{\eta} L_{\dot{x}}(t) + o(\epsilon^2) \} \\
 &= S[x(t)] + \epsilon \int_{t_1}^{t_2} dt (\eta L_x + \dot{\eta} L_{\dot{x}}) \eta(t) \\
 &= S[x(t)] + \epsilon (\eta L_x)|_{t_0}^{t_{fin}} + \epsilon \int_{t_0}^{t_{fin}} dt \eta(t) \left( L_x - \frac{d}{dt} L_{\dot{x}} \right)
 \end{aligned} \tag{3.4}$$

so we have

$$\delta_1 S[x(t), h(t)] = \eta L_x|_{t_0}^{t_{fin}} + \epsilon \int_{t_0}^{t_{fin}} dt \eta(t) \left( L_x - \frac{d}{dt} L_{\dot{x}} \right) \tag{3.5}$$

EOM requires that  $\delta_1 S[x(t), h(t)] = 0$  for arbitrary  $\eta(t)$  that vanishes at the endpoints, so the boundary term vanishes.

Here we see, it's natural to impose boundary conditions in time  $\eta(t_0) = \eta(t_{fin}) = 0$ . The same as in Euler's direct approach, this is called the Euler-Lagrange equation.

Here the function derivative  $\frac{\delta S}{\delta x(t)}$  is defined as the coefficient of  $\eta(t) dt$  inside the integral, the  $dt$  part "explains" why Euler's direct method needs to divide by  $\Delta t$  to get the functional derivative.

### 3.1.3 examples

$$L = \frac{1}{2} \sum_i \dot{x}^i \dot{x}_i - V(\sqrt{x^i x_i}) \tag{3.6}$$

It has rotation symmetry, i.e.,  $\Lambda^i_j x^i x^j = 0$  is invariant under  $x^i \rightarrow x^i + \Lambda^i_j x^j$ . If we consider an infinitesimal rotation,

$$y^i = \Lambda^i_j \dot{x}^j \dot{x}_j = (\delta^i_j + \epsilon^i_j) \tag{3.7}$$

Since

$$y^i y^j = \Lambda^i_k \Lambda^j_l x^k x^l = x^i x^j + (\epsilon^i_k x^k x^j + \epsilon^j_l x^i x^l) + O(\epsilon^2) = x^i x^j \tag{3.8}$$

we have  $\epsilon_{ij} = -\epsilon_{ji}$ . Then the variation of the action is